#### 2.

对斯拉夫人的征服，尤其是斯拉夫人的皈依，构成了希腊历史的一个阶段，因为它与希腊民族的重建以及最终与斯拉夫血统的部分混合有关。当然，在中世纪，希腊人不再拥有亚历山大及其继承者时代那种压倒性的力量，当时希腊人能够使从小亚细亚到埃及的大片土地和外国人民希腊化。尽管有拜占庭教会，但伊利里亚大陆的斯拉夫人、塞尔维亚人和保加利亚人既没有采用希腊语，也没有接受希腊教育。即使在古希腊各省有大量斯拉夫人部落的地方，他们在皈依基督教后仍然如此，经过相当长的时间才被希腊化所吸收。不难理解，在 10 世纪中叶，君士坦丁-波菲罗涅托斯（Constantine Porphyrogennetos）皇帝认为希腊和伯罗奔尼撒半岛基本上是蛮荒之地，但即使到了 13 世纪，法兰克征服者仍然在莫雷亚发现了斯拉夫人。甚至在很久之后，查科尼亚的斯拉夫人才与希腊的伯罗奔尼撒人和拜占庭人区分开来。虽然希腊的斯拉夫人采用了教会语言，但他们的民族习惯用语并没有像意大利的伦巴第语那样迅速和完全消失。这一事实证明，与其说希腊斯拉夫人更多地聚居在各州，不如说希腊人的文化力量并不像拥有众多城市、主教区和罗马教皇的意大利那样占主导地位。后来移民到希腊的阿尔巴尼亚人也呈现出同样的现象，他们的方言在这个人口稀少的国家还没有消失。虽然伦巴第人将他们的日耳曼语换成了意大利语，但他们保留了自己国家的法典，直到 12 世纪。当时，他们还在意大利的民事和教会记录中填写了自己的名字。伦巴第贵族是这个国家历史家族的重要研讨对象，作为一个封建的或至少是贵族的框架，它至今仍在那里存在。萨塔斯从伯罗奔尼撒半岛的选举名单中证明了这一点（《希腊历史》（Mon. Hist. Hell. IV），第 XLIII 页及以下），并得出结论支持他的理论，即除了瓦拉几人和阿尔巴尼亚人之外，没有外族人在希腊定居过。然而，法兰克王朝也在希腊本土消失得无影无踪。

没有证据表明斯拉夫大家族构成了现代希腊贵族的基础，这一点很容易解释。因为在继承术语、效忠王子和官方等级制度的基础上，希腊的斯拉夫人不可能发展出强大的贵族阶层。在斯拉夫人长期的殖民统治中，没有一个著名的城市是他们的王公或祖邦宫廷的所在地。尽管如此，这里肯定一直存在着一些希腊化的斯拉夫贵族家庭。康斯坦丁-波菲罗涅托斯（Constantine Porphyrogennetos）讲述了伯罗奔尼撒半岛的一位杰出人士尼基塔斯-伦塔基奥斯（Niketas Rentakios）的故事，他与罗马诺斯-拉卡佩诺斯（Romanos Lakapenos）皇帝的家族有血缘关系，并为自己的希腊血统感到非常自豪，他的奴隶相貌挑战了拜占庭语法学家欧菲米奥斯（Euphemios）的讽刺，尼基塔斯可能只是两个民族融合的众多例子之一。II, p. 53: γαρασδοειδὴς όψις εσθλαβωμένη. 萨塔斯否认希腊的斯拉夫人问题，他想这样解释γαρασδοειδὴς："c'est-à-dire au visage d'un adorateur de Zoroastre (Ζαράσδας)". 蒙。VI，1888 年，第 XVI 页。

如果可以原谅今天的希腊人坚决拒绝接受他们的祖先与斯拉夫人的混血，因为他们骄傲地声称或妄想仍然被视为人类最高贵族的合法协议是可以理解的，那么他们最终将不得不以所有历史种族的命运来安慰自己，所有这些种族都遭受过杂交，正是由于这个原因，它们才得以保存下来，因为它们一直在更新。与斯拉夫血统的混合，无论它是强是弱，都没有把希腊人变成萨尔马特人，就像日耳曼人的加入没有把意大利人和法国人变成日耳曼人，也没有把温地人变成温地人一样。我们不知道斯拉夫人在殖民化最强烈的时期与希腊人在数量上的关系。在国家和民族衰落的时代，武装力量不足以征服许多国家和民族。早在 13 世纪法兰克人征服希腊时，希腊就经历过这种情况。有人试图从斯拉夫地名的数量推断移民的强度，结果发现在伯罗奔尼撒半岛，每十个希腊地名中才有一个斯拉夫地名。

在那里，人种的变化比在希腊更明显，在农村比在城镇，尤其是在希腊人一直居住的大城镇更显著。然而，在 10 世纪的阿尔戈斯和帕特雷、科林斯、拉塞伊蒙和雅典、蒙巴萨和底比斯寻找未混血的希腊人是徒劳的，就像同时在罗马、佛罗伦萨、拉文纳和安科纳寻找纯粹的拉丁人一样。即使最强大的希腊城市可以保持没有斯拉夫人的涌入，但随着时间的推移，拜占庭式的世界大都会所特有的民族混杂浪潮必然会渗透到每一个城市。即使在罗马时代，雅典人也被视为民族的混合体，因此，C. Piso 批评慈善家日耳曼尼库斯对待雅典人过于仁慈："Quod contra decus Romani nominis non Athenienses, tot cladibus extinctos, sed colluviem illam nationum comitate nimia coluisset"（Tacit.） 这段话见 Fallmerayer，Welchen Einfluß 等，第 113 页。在拜占庭时期，这种重熔不得不持续不断地进行。在 12 世纪，拜占庭学者甚至将阿提卡语视为一种蛮族方言。

罗马帝国在同化非希腊元素的艰巨任务中所发挥的力量确实令人钦佩；君士坦丁堡在这方面并不落后于古罗马。来自各省的汁液流入帝国这个伟大的世界性有机体的中心，使其不断收缩和更新。自查士丁尼以来，斯拉夫、波斯和萨拉森元素已融入军队、行政机构、教会、贵族阶层和皇宫，亚美尼亚人、伊索里亚人、巴普拉贡人、伊利里亚人和斯拉夫人在这里登上了王位。就像从一个巨大的熔炉中熔炼出来一样，各民族的混合金属形成了拜占庭。君士坦丁帝国的持续存在完全归功于对外来原材料的不断改造；但帝国不断吸收外来原材料并与蛮族持续接触，也使帝国染上了野蛮的气息。野蛮残酷的刑事司法、致盲和致残、宦官经济、宫廷本身的暴行等等，都只是拜占庭主义因其斯拉夫和亚洲混血而野蛮的个别特征。

顺便提一下，罗马帝国的民族融合过程并没有像西方罗马人所经历的那样成功。整个斯拉夫民族都抵制拜占庭化。塞尔维亚人和保加利亚人通过建立自己的民族国家来躲避拜占庭化，而这些民族国家始终与帝国为敌，在内部骚动的煽动下，向其天然的重心拜占庭靠拢，并危及帝国的继续存在。只有在古希腊，斯拉夫部落才实现了希腊化。

宗教、法律和习俗，最后是文化语言，都是由希腊人传给蛮族的。除了一小部分人之外，他们都被希腊化所吸收，成为新希腊人。然而，斯拉夫语习惯对现代希腊语的形成影响甚微，以至于现代希腊语中几乎看不到斯拉夫语习惯的语言影响，而罗曼语、土耳其语和阿尔巴尼亚语却在现代希腊语中留下了痕迹。现代希腊语中只有少量斯拉夫语词汇，Miklosich（Die slav. Elemente im Neugriech.） 他没有发现斯拉夫语。在变格和降格方面也没有发现斯拉夫语的影响。现代希腊语中带有连词和定语的不定式在现代希腊语、保加利亚语和阿尔巴尼亚语中是通用的。Miklosich 将希腊的斯拉夫语与凯尔特语、法语和英语进行了比较。岛上希腊人的语言几乎完全没有斯拉夫语。在著名的《莫雷亚纪事》中，有许多法语和意大利语的表达，但没有斯拉夫语单词。I, Einl. p. X, 提到了 1111 年在埃利斯的 Pontikos 书写的词汇表（Mskr. in Brit. Mus.） 希腊语词汇。

古希腊语要转变为现代希腊语，必须经历的整个语法革命，就像新拉丁语的形成受日耳曼部落的影响一样，很少受到斯拉夫语的影响。总的来说，古代文化语言的力量在现代希腊语中被证明是如此辉煌，尽管语法上有所损失，但它并没有让流行方言远离荷马、柏拉图和德摩斯梯尼，就像意大利语远离维吉尔和西塞罗一样。在那黑暗的几个世纪里，希腊部落在与野蛮人进行的无数次艰难战斗中取得了胜利，保存了自己的民族语言和民族性格，这一事实被正确地认为是其无与伦比的生命力的证明。

马其顿王朝与阿拉伯人和保加利亚人不断交战，使希腊民族复兴的光荣事业变得更加艰难。904 年，保加利亚人甚至袭击并掠夺了富饶的贸易重镇塞萨洛尼卡，而斯拉夫人从未征服过这座城市。他们的海盗使海洋变得不安全，并袭击了远至阿提卡的岛屿和海岸。

保加利亚人更加可怕。他们的可汗西梅翁是鲍里斯的儿子，也是他的人民的第一位皇帝或沙皇，他们的天性是从事牧羊人和农民的和平职业，但由于政治环境而变得好战，自 893 年以来，他们变得如此强大，以至于拜占庭皇帝花了整整一个世纪才打败这个可怕的敌人。保加利亚人多次入侵塞莫皮莱以南的土地。西梅翁肆虐希腊各省，毫无疑问也包括阿提卡；从《圣路加福音》中可以看出，只有强大的城市进行了抵抗。在米涅编辑的《宗主教全集》第 XCI 卷中，有一系列君士坦丁宗主教尼古拉斯写给西缅的奇怪信件。尼古拉于 895 年（即 Photios 去世四年后）成为宗主教，并于 924 年去世。

如果当时弱小的雅典遭受了敌国征服的苦难，那么，尽管那个时代的史学处于野蛮状态，一些编年史家很可能会对此有所记载。无论是历史还是传说，都无法打破这座辉煌城市的长期沉寂。它是如此深邃，以至于研究雅典在那些世纪中的生活痕迹的人，只要能发现哪怕是最微小的蛛丝马迹，都会感到发现者的喜悦，就像圣路加的生平一样，他曾访问雅典，在帕台农神庙教堂祈祷，并在修道院中找到了栖身之所。

雅典主教的名字时有出现，尤其是在普提欧斯和伊格内修斯之间灾难性的宗主教之争中，这场争论导致了东方教会与罗马的分离。在第八次大公会议上，雅典的尼基塔斯为伊格内修辩护。主教萨巴斯和阿纳斯塔西奥斯也是伊格内修的支持者。帕台农神庙出土的皮塔基斯碑文记载尼基塔斯死于 881 年（Böckh，第 9357 页）；萨巴斯死于 914 年（第 9358 页）。只有宗主教尼古拉斯（Nicholas）在写给尼基塔斯（Nicetas）的信中明确将萨巴斯称为他的前任。Schlumberger 在第 172 页中将精美的教堂印章归功于这位萨巴斯： ΘΕΟΤΟΚΕΒΟΗΘΕΙΤΩΣΩΔΟΥΛΩ ΣΑΒΑ ΜΗΤΡΟΠΟΛΙΤΗ ΑΘΗΝΩΝ；正面，Panagia 与孩子的肖像，Bull. d. Corr. 在 887 年的这场教会争论中，皇帝莱昂六世将他的两个反对者--摩尼教主教 Theodor Santabarenos 和 Zoe 女皇的亲戚 Basileios Epeiktos 放逐到雅典。 Theophanes, Cont. VI, p. 356, p. 363. George Monachos, p. 851. Zonaras, Epist. Muralt，第 468 页。

伊格纳特派的胜利者似乎为了奖励雅典主教区的奉献精神，首先将其升格为大主教区，然后在 869 年之前又将其升格为大都会。雅典在帝国主教区中排名第 28 位。雅典的主教拥有整个希腊的总主教头衔，就像科林斯的主教拥有整个伯罗奔尼撒半岛的总主教头衔一样。他辖下有十个附属主教区：欧里波斯（Euripos）、奥里欧斯（Oreos）、卡里斯托斯（Karystos）和欧波亚（Euboea）的波斯莫斯（Porthmos），以及刁利亚（Diaulia）和科罗涅亚（Koronea）、奥罗纳（Aulona）和斯凯罗斯（Skyros）、安德罗斯（Andros）和锡拉（Syra）岛。在阿提卡，除了雅典之外，没有提到任何一个主教区；马拉松主教区在 6 世纪时曾存在过，但可能是由于沿海国家遭到野蛮人和海盗的破坏，该主教区已不复存在。在 12 世纪 Neilos Doxopatres 的 "Notitia Patriarch."（同上，第 300 页）中，雅典有 11 个宗主国，因为 Syra（和 Seriphos）与 Keos 和 Thermon 连在一起。帕台农神庙碑文 C. I. Gr. I.Gr.，n.9378）记载了 919 年前任主教 Diaulias Germanos 的死讯。在雅典大主教系列中，狄奥德吉奥斯（Theodegios 大主教系列中，Theodegios 在 997 年被列入名单，Michael 在 1023 年被列入名单。根据 C. I. Gr., n. 9363，Theodegios 于 1007 年 9 月去世；Michael 于 1030 年 8 月去世（n. 9364）。西奥德吉奥斯的印章见 Schlumberger, Sigill. Byz.》，第 173 页。

正如罗马人在那几个世纪中一样，雅典人也只对教会事务最感兴趣。城市福利所依赖的最重要事件是君士坦丁堡大主教的任命和希腊主题战略家的任命。大主教是雅典最有影响力的人物，他不仅是人民的精神领袖，也是最富有的土地所有者，教会拥有的财产肯定多于在雅典定居的几个尤帕特里德家族。他的权威使他能够保护社区免受战略家或帝国禁卫军的专横跋扈，后者从底比斯管理希腊，任命和监督城市行政官，征收赋税，征召军队服兵役，同时也是民事管辖权的最高权威。战略家和国家官员、军事上校、法官、书记员、海关佃户和收税员对全国人民施加的压力有时是如此之大，以至于使他们绝望。

可怕的、亵渎神明的行为，因为令人兴奋，所以比默默无闻的美德行为，无论多么崇高和辉煌，都更能引起人们的注意，在人们的记忆中留下更深刻的印象。事实就是如此，雅典人因愤怒而投掷石块的凶残行为比拜占庭历史学家更能激发人们的创作灵感，从而突然证明在 915 年，雅典人民仍然对他们遭受的不公正待遇感同身受，并为之复仇。这一事件的发生地--让人联想起塞隆人对阿尔克迈奥尼德人的暴行--和当时一样，是雅典卫城上雅典人最神圣的地方，而悲剧的主人公是拜占庭的一位要人，名叫蔡斯，是朱巴的儿子。朱巴和蔡斯的名字是闪米特语。Porphyry, De adm. imp., c. 50, p. 230 讲述了大通的一位原赞助人，他是萨拉森人的后裔，在利奥六世（912 年）去世后受到新皇帝亚历山大的青睐。这位伟大的人物以其放荡的恶习和暴虐的暴力不仅触怒了这座城市，也触怒了希腊，因为希腊和雅典的居民被明确描述为对他行使民众正义的执行者。因此，他本人肯定是该主题的战略家，或者至少是该主题最杰出的帝国官员之一。也许，他的头衔是雅典大君，是这位战略家任命的这座城市和阿提卡行政区的长官，然后他就在雅典城的城堡里办公。因为在那里和帕台农神庙教堂（他可能在祭坛上避难的地方），大通被人们用石头砸死了。Theophan., Cont. VI, p. 388. George Hamartolus, Chron., ed. Muralt, p. 806. Symeon Magister, p. 723. 我们不知道拜占庭政府在这场动荡的审判之后给雅典人带来了怎样可怕的后果。

希腊战略家的所在地是底比斯，而不是雅典。圣路加的传记清楚地表明了这一点，传记中说这位著名的奇迹创造者在底比斯拜访了希腊战略家克里尼特斯。同一传记中还提到过波托斯。ὸς καὶ τὴν τη̃ς ‛Ελλάδος αρχὴν οι̃α στρατηγὸς έτυχε πιστευθείς- ου̃τος εν Θήβαις τὰςδιατριβὰςέχων。米涅的《Vita》，同前，第 463 页，拉丁文误译为 "Atticae praefectura"；《Krinites》第 465 页：αυτὸς γὰρ ομοίως τὴν τη̃ς ‛Ελλάδος αρχὴν πιστευθείς 。克里尼特斯在 941 年前后担任伯罗奔尼撒半岛的战略家，随后被授予希腊的行政权。伯罗奔尼撒半岛的战略家居住在科林斯。在路加时代，这座城市似乎是一个重要的地方，不仅有神学院，还教授世俗科学。因为这位圣人的传记作者赞扬了一位提奥菲拉克多斯的个人美德和世俗学识。

Thaumaturge 的生平故事也见证了 9 世纪末和 10 世纪初希腊和伯罗奔尼撒半岛因克里特岛的萨拉森人和保加利亚人的袭击而遭受的可怕瘟疫，这些瘟疫也严重影响了阿提卡。甚至连反抗的斯拉夫部落米林人和埃泽里人也与保加利亚人联合起来，以至于战略家克里尼特斯-阿罗特拉斯不得不在 941 年左右重新征服他们。Porphyry, De admin. imp. 第 222 页。

Nikephoros Phokas 于 961 年英勇地征服了克里特岛，减轻了来自穆罕默德人的压力，但来自保加利亚的压力在这个民族最强大的王子--来自特尔诺沃的西斯曼男爵家族的沙皇塞缪尔--的统治下上升到了最高点，塞缪尔于 976 年掌权，他的伟大对手巴西里奥斯二世在这一年登上了拜占庭的王位，为受到威胁的帝国带来了幸福。塞缪尔将他的统治范围扩大到了阿尔巴尼亚和塞萨利海岸，其首都变成了马其顿的阿奇里达。强大的沙皇一心想把这些省份并入他的帝国，希腊面临的危险从未像现在这样大。早在 978 年，他就入侵了希腊。他多次重复他的蹂躏。995 年，他劫掠了波欧提亚和阿提卡，但没有攻打坚固的城市，他本人则经由地峡入侵了伯罗奔尼撒半岛。 然而，希腊皇帝率领大军逼近保加利亚的消息阻止了他进攻科林斯。塞缪尔满载战利品，拖着数千名战俘，开始向塞萨利撤退，在斯佩尔奇奥斯被拜占庭将军尼基福罗斯-乌拉诺斯击中头部。好不容易逃出生天后，沙皇又以越来越弱的兵力与拜占庭的优势军队作战。
